

F

$$\frac{19}{3} \doteq 6,5 \text{ b.}$$

1

Poloha částice v lineárním urychlovači je dána vztahem  $x = 5e^{2t} + 2t^3$ , kde  $x$  je v metrech a  $t$  v sekundách.

a) Odvoďte závislost rychlosti a zrychlení na čase.

b) Určete jednotky všech pěti konstant.

c) Jak by vypadal vztah stejné závislosti polohy na čase pro  $t$  v minutách.

$$x = 5e^{2t} + 2t^3$$

$$F = m a = m \cdot \ddot{x} = m \ddot{x}$$

a) rychlost, zrychlení

$$\dot{x} = \ddot{x} \Rightarrow \dot{x} = \ddot{x}$$

$$v(t) = (5e^{2t} + 2t^3)' = 5 \cdot 2 \cdot e^{2t} + 6t^2 = 10e^{2t} + 6t^2$$

$$v(t) = 10e^{2t} + 6t^2 \text{ m} \cdot \text{s}^{-1}$$

$$a = \dot{v}$$

$$a(t) = (10e^{2t} + 6t^2)' = 10 \cdot 2 \cdot e^{2t} + 12t = 20e^{2t} + 12t$$

$$a(t) = 20e^{2t} + 12t \text{ m} \cdot \text{s}^{-2}$$

✓(4)

b)  $[x] = \text{m}$   $[t] = \text{s}$   $\rightarrow [2] = (\text{s}^{-1})$  (3)

$$[x] = [A] [5] = [B] [e^{2t}] = [C] [2t^3]$$

$$[A] = \text{m} \quad [B] = (-) \quad [C] = \text{m} \cdot \text{s}^{-3} \quad [D] = (-) \quad [E] = (-)$$

c)  $x = 5e^{2(\frac{t}{60})} + 2(\frac{t}{60})^3$  - t je potřeba násobit 60x, aby za 1 min

$$x = 5e^{\frac{2t}{30}} + 2(\frac{t}{60})^3 \quad \text{b/ s tejně m jako za 60s}$$

(2)



Na hmotný bod působí homogenní gravitační pole silou  $F = mg$  a pružina silou  $F = -k(s+x)$ , kde  $s$  je rovnovážná poloha.

- a) Sestavte pohybovou rovnici.  
 b) Vyřešte pohybovou rovnici pro polohu  $x$  jako funkci času.  
 c) Proč řešení není závislé na gravitačním poli? Kdyby pružina působila silou  $F = -k(s+x)^2$ , bylo by řešení závislé na gravitačním poli?

a)  $F = -k(s+x) + mg$   $F = ma = m\dot{v} = m\ddot{x}$   
 $m\ddot{x} = -k(s+x) + mg \quad | : m$   $\dot{v} = \ddot{x} \Rightarrow v = \dot{x}$   
 $\ddot{x} = \frac{-k(s+x)}{m} + g$   
 $\ddot{x} = \frac{-mg - kx}{m} + g \Rightarrow \ddot{x} = -g - \frac{kx}{m} + g$   
 $\ddot{x} = -\frac{kx}{m}$   $\checkmark (4)$

b)  $\frac{d^2x(t)}{dt^2} = -\frac{kx}{m}$   
 $x = e^{\lambda t} \quad x' = \lambda e^{\lambda t} \quad \ddot{x} = \lambda^2 e^{\lambda t}$   
 $\lambda^2 e^{\lambda t} = -\frac{k e^{\lambda t}}{m} \quad | : e^{\lambda t}$   
 $\lambda^2 = -\frac{k}{m} \quad \Omega^2 = \frac{k}{m}$   
 $\lambda_{1,2} = \pm i\Omega$

$$x(t) = c_1 \cdot e^{\lambda_1 t} + c_2 \cdot e^{\lambda_2 t} = c_1 e^{i\Omega t} + c_2 e^{-i\Omega t}$$

$$x(t) = c_1 (\cos(\Omega t) + i \sin(\Omega t)) + c_2 (\cos(\Omega t) - i \sin(\Omega t))$$

$$x(t) = (c_1 + c_2) \cos(\Omega t) + (c_1 - c_2) i \sin(\Omega t)$$

$$x(t) = A \cos(\Omega t) + B i \sin(\Omega t)$$

$$\begin{aligned} c_1 + c_2 &= A \\ c_1 - c_2 &= B \end{aligned}$$

$\checkmark (4)$

c)  $F = -k(s+x)^2 + mg$

$$m\ddot{x} = -k(s^2 + 2sx + x^2) + mg$$

$$m\ddot{x} = -mg - k(2sx + x^2) + mg$$

$\Rightarrow$  v tomto případě je řešení závislé na gravitačním poli

proč původní řešení 'závislé' není?

(2)